\chapter{Aplikacja kliencka}
\label{sec:aplikacja_kliencka}

Aplikacja kliencka służy do zaawansowanej kontroli działania algorytmów lokalizacji i mapowania. Dostarcza ona możliwość edycji parametrów algorytmu lokalizacji oraz zapisywania tychże parametrów. Dodatkowo, w celach diagnostycznych, możliwy jest podgląd w czasie rzeczywistym rejestrowanego obrazu oraz wykrytych na nim markerów. Oczywiście zwracana jest też wyznaczona pozycja robota.

Aplikacja kliencka została napisana z wykorzystaniem nowoczesnych technologii webowych. Do jej działania wymagany jest jedynie serwer HTTP (musi jedynie wspierać pobieranie statycznych plików) oraz w miarę nowoczesna przeglądarka. Głównym ograniczeniem względem przeglądarki oraz jej wersji jest fakt skorzystania z technologii WebSocket.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		Chrome & Firefox & Internet Explorer & Opera & Safari \\ 
		\hline 
		16 & 11.0 & 10 & 12.10 & 6.0 \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Wsparcie dla technologii WebSocket w różnych przeglądarkach}
\end{table}
 
Ponieważ aplikacja kliencka działa przez sieć, wymaganym jest również takowe połączenie z układem. 

\section{Uruchamianie aplikacji klienckiej}

W głównym katalogu repozytorium kodu, dostępnego pod adresem \url{https://bitbucket.org/adebski/overo-projekt}, znajduje się archiwum \linebreak \texttt{webapp.tgz}. Zawiera ono pojedyńczy folder dist. Należy go umieścić na serwerze HTTP, do którego dostęp ma komputer kliencki. Nie jest wymagane, aby również Dotgazer miał dostep do tego serwera. Wymagane jest jedynie, aby komputer kliencki miał możliwość komunikacji z Dotgazerem. Zaleca się, aby oba urządzenia znajdowały się w tej samej sieci lokalnej ze względu na rozmiar przesyłanych obrazów podczas strumieniowania.

W szczególności można aplikację kliencką uruchomić bezpośrednio na komputerze klienckim. W tym celu należy lokalnie uruchomić serwer HTTP, który będzie miał dostęp do rozpakowanej aplikacji. Przykładowy proces rozpakowania i uruchomienia aplikacji pokazują poniższe polecenia:

\begin{verbatim}
tar -xzvf webapp.tgz
cd dist
python -m SimpleHTTPServer
\end{verbatim}

Teoretycznie aplikacja kliencka mogłaby działać na komputerze Overo. Nie jest to jednak zalecane, ponieważ do jej działania wymagany jest serwer HTTP. Jego działanie w tle w sposób znaczący zmniejszałoby wydajność układu.


\section{Używanie aplikacji klienckiej}

Po wejściu na stronę aplikacji, pierwszą rzeczą jaką należy uczynić jest wpisanie adresu IP urządzenia oraz portu na którym udostępniony jest interfejs. Adres IP zależy od konfiguracji sieci, domyślny port na którym działa interfejs to \texttt{15000}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/overall_trimmed.png}
  \caption{Widok aplikacji po połączeniu się z układem}
  \label{fig:overall}
\end{figure}

W sytuacji, w której uda się połączyć z układem, wyświetlone zostaną zakładki reprezentujące różne funkcje udostępniane przez aplikację kliencką (rys.~\ref{fig:overall}). 

W sytuacji pojawienia się błędu zwiazanego z komunikacją lub działaniem urządzenia, treść odpowiedniego komunikatu zostanie wyświetlona w kolorze czerwonym w górnej częci okna aplikacji (rys.~\ref{fig:error})

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/error_trimmed.png}
  \caption{Przykładowy błąd podczas działania aplikacji}
  \label{fig:error}
\end{figure}

Poniżej znaleźć można opis wszystkich funkcji udostępnianych przez aplikację kliencką, podzielone one są w taki sam sposób, w jaki są widoczne w~aplikacji.

\subsection{Streamowanie obrazu}

Po rozwinięciu menu \texttt{Image stream options} pojawiają się opcje związane ze streamowaniem oraz miejsce przeznaczone na streamowany obraz (rys.~\ref{fig:stream}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/stream.png}
  \caption{Widok aplikacji po rozwinięciu menu związanego ze streamowaniem obrazu}
  \label{fig:stream}
\end{figure}

Dostępne opcje to:

\begin{itemize}
	\item \texttt{Normal Image stream} - rozpoczęcie streamowania normalnego obrazu (widoczne na powyższym zrzucie ekranu),
	\item \texttt{Binarized Image stream} - rozpoczęcie streamowania obrazu zbinaryzowanego, który jest podstawą działania algorytmu pozycjonowania,
	\item \texttt{Undistort image} - obraz przed streamowaniem poddany jest operacji poprawienia zniekształceń obiektywu,
	\item \texttt{Paint markers} - zaznacza szarymi okręgami na obrazie wykryte markery,
	\item \texttt{Paint center} - na środku obrazu namalowana zostaje biała kropka.
\end{itemize}

Opcje \texttt{Normal Image stream} oraz \texttt{Binarized Image stream} wykluczają się, zaznaczenie jednej z nich powoduje odznaczenie drugiej.
\newpage
\subsection{Streamowanie danych}

Wygląd okna aplikacji podczas strumieniowania danych jest pokazany na rysunku \ref{fig:data}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/data.png}
  \caption{Widok aplikacji po rozwinięciu menu związanego ze streamowaniem danych}
  \label{fig:data}
\end{figure}

Dostępne opcje to:

\begin{itemize}
	\item przycisk \texttt{Save readings} - zapisuje po stronie układu obecny obraz w~pliku \texttt{epochTime.img} oraz dane z akcelerometru w pliku \texttt{epochTime.acc}. Obraz zapisywany jest w~surowym formacie, takim jak jest pobierany bezpośrdnio z kamery,
	\item \texttt{Accelerometer stream} - pozwala streamować wartości wychylenia w~każdej z osi sczytywane z akcelerometru,
	\item \texttt{Coordinates stream} - pozwala streamować wykrytą pozycję wraz z kątem obrotu układu oraz numerem markera który został wykorzystany do obliczenia obecnej pozycji,
	\item \texttt{Detected markers stream} - pozwala streamować obecnie wykryte markery, dla każdego markera wyświetlany jest jego numer oraz współrzędne środka na obrazie.
\end{itemize}

\subsection{Kontrola układu}

Wygląd okna aplikacji po rozwinięciu menu związanego ze sterowaniem układem jest pokazany na rysunku \ref{fig:control}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/control.png}
  \caption{Widok aplikacji po rozwinięciu menu związanego ze sterowniem układem}
  \label{fig:control}
\end{figure}

Dostępne opcje to:

\begin{itemize}
	\item \texttt{Detection} - układ przechodzi w stan wykrywania pozycji,
	\item \texttt{Mapping} - układ przechodzi w stan mapowania pomieszczenia. Dokładny opis przeprowadzania mapowania został zamieszczony poniżej,
	\item przycisk \texttt{Set brightness} - wysyła nową wartość współczynnika wypełnienia dla sygnału PWM sterującego jasnością diod. Można dzięki temu dostosować jasność diod w zależności od potrzeb. Należy przesłać wartość procentową (od 0 do 100\%), w przypadku przesłania wartości większej zostanie ona zinterpretowana jako 100\%,
	\item przycisk \texttt{Update map using this image} - używany podczas procesu mapowania. W momencie w którym układ znajduje się w odpowiedniej pozycji do aktualizacji mapy, naciśnięcie tego przycisku spowoduje użycie obecnego obrazu do zaktualizowania tworzonej mapy,
	\item przycisk \texttt{Get current map} - pozwala pobrać tekstową reprezentację obecnej mapy. Dla każdego markera wyświetlony jest jego numer oraz współrzędne w układzie absolutnym.
	\item przycisk \texttt{Save parameters and map} - pozwala zapisać aktualne parametry algorytmu oraz mapę markerów do plików wskazanych podczas uruchamiania aplikacji lokalizującej. Jeżeli nazwa któregoś z plików nie została podana, to dane związane z tym plikiem nie zostaną zapisane.  
\end{itemize}

Opcje \texttt{Detection} oraz \texttt{Mapping} wykluczają się, zaznaczenie jednej z nich powoduje odznaczenie drugiej.

Proces mapowania zaczyna się od zaznaczenia pola wyboru \texttt{Mapping}. Następnie umieszcza się robota w pozycji, którą użytkownik chce zdefiniować jako współrzędne $(0, 0)$ w pomieszczeniu. Kąt obrotu robota w momencie rozpoczęcia mapowania również jest przyjmowany jako kąt 0.

Następnie, dopóki w mapie nie znajdują się żadne markery, po kliknięciu w przycisk \texttt{Update map using this image} następuje próba zmapowania widocznych na obrazie znaczników w taki sposób, żeby aktualna pozycja robota została obliczona jako $(0, 0)$.

Gdy zmapowane zostaną już pierwsze znaczniki, należy przemieścić robota w miejsce, w którym będzie możliwe zarejestrowanie nowych znaczników na obrazie, a jednocześnie widoczny będzie jeden z już zmapowanych znaczników. Następnie znowu klikamy \texttt{Update map using this image} i nowy marker zostaje zmapowany dzięki znajomości współrzędnych już zmapowanego markera. Czynność tę należy powtarzać do czasu, aż wszystkie markery w~pomieszczeniu zostaną zmapowane.

Proces mapowania kończy się, gdy użytkownik odznaczy pole wyboru \texttt{Mapping}. Mapę można następnie zapisać klikając w przycisk \texttt{Save parameters and map}, aby móc ją przywrócić przy ponownym uruchomieniu systemu.

\subsection{Parametry algorytmu}

Wygląd okna aplikacji podczas ustawiania parametrów algorytmu jest pokazany na rysunku \ref{fig:algorithm}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/algorithm.png}
  \caption{Widok aplikacji po rozwinięciu menu związanego z parametrami algorytmu}
  \label{fig:algorithm}
\end{figure}

Dostępne opcje to:

\begin{itemize}
	\item przycisk \texttt{Get current algorithm parameters} - pobiera oraz wyświetla aktualne parametry algorytmu: 
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Undistort} - określa czy podczas działania algorytmu wykrywania pozycji, posczególne punkty mają być poddane operacji poprawienia zniekształceń obiektywu. Zaznaczenie tej opcji spowoduje nieznaczny spadek wydajności lecz poprawi jakość zwracanych wyników.
		\item \texttt{minDotArea} - określa ile minimalnie pikseli musi posiadać powierzchnia wykrytej kropki aby nie została odrzucona
		\item \texttt{maxDotArea} - określa ile maksymalnie pikseli musi posiadać powierzchnia wykrytej kropki aby nie została odrzucona
		\item \texttt{dotBrightnessThreshold} - określa jak jasny musi być piksel aby nie był odrzucony podczas procesu binaryzacji. Wartością powinna być liczba nieujemna, podanie liczby większej od 255 nie będzie miało wpływu na działanie algorytmu.
		\item \texttt{ceilingHeightMeters} - wysokość pomieszczenia w metrach
	\end{itemize}
	\item przycisk \texttt{Update algorithm parameters} - po edycji wybranych parametrów algorytmu, wysyła nowe wartości do układu
	\item przycisk \texttt{Calculate ceiling height using this image} - następuje proces automatycznego wykrycia wysokości pomieszczenia, nową wartość można pobrać za pomocą przycisku \texttt{Get current algorithm parameters}.
\end{itemize}